% !TeX root = ../../01_git-vorgehensmodelle.tex

\section{Aufgabe: Trunk-based Development}
\label{sec:task:tbd}

\begin{enumerate}
    \item Erstellen Sie ein neues Repository. Sie erhalten ein Ticket zur Implementierung des Bubblesort\hyp Algorithmus. Implementieren Sie die Änderungen direkt im Trunk.
    \item Sie erhalten ein Ticket zur Implementierung des Insertionsort\hyp Algorithmus. Erstellen Sie einen kurzlebigen Branch, implementieren Sie den Algorithmus und integrieren Sie ihn direkt in den Trunk.
    \item Implementieren Sie ein experimentelles Feature (zum Beispiel eine alternative Sortiermethode) und integrieren Sie es mithilfe von Feature Flags in den Trunk.
    \item Stellen Sie sich vor, der Trunk ist bereit für einen Release (1.0).
    Setzen Sie eine Versionsnummer (1.0) direkt im Trunk.
    Führen Sie den Release direkt aus dem Trunk durch.
    \item Sie erhalten das Ticket Ihre alternative Sortiermethode auszuarbeiten. Verfahren Sie entsprechend des TBD-Workflows.
    \item Sie sollen zwei unterschiedliche Features implementieren. Entwickeln Sie beide Features parallel auf separaten Branches. Verfahren Sie entsprechend des TBD-Workflows.
    \item Stellen Sie sich vor, der Trunk ist bereit für einen weiteren Release (1.1).
    Setzen Sie eine Versionsnummer (1.1) und verfahren Sie entsprechend des TBD-Workflows.
    \item Sie erhalten ein Ticket für ein Refactoring einer bestehenden Funktion. Verfahren Sie entsprechend des TBD-Workflows. Stellen Sie sicher, dass alle Tests weiterhin erfolgreich durchgeführt werden.
    \item Stellen Sie sich vor, ein kritischer Fehler wurde entdeckt.
    Erstellen Sie einen kurzlebigen Branch, um den Fehler zu beheben. Verfahren Sie entsprechend des TBD-Workflows.
\end{enumerate}

Kontrollfragen:

\begin{itemize}
    \item Warum werden Features direkt in den Trunk implementiert?
    \item Warum ist es meist sinnvoll, einen kurzlebigen Branch für Änderungen zu verwenden?
    \item Wie können Sie sicherstellen, dass experimentelle Features stabil in den Trunk integriert werden?
    \item  Warum erfolgt der Release direkt aus dem Trunk?
    \item Welche Schritte sind notwendig, um Fehler zu beheben und Änderungen sicher in den Trunk zu integrieren?
\end{itemize}